\input{header}
\usepackage{changepage}
\title{Aper\c{c}u d'EggLib}

\begin{document}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\frame{ \titlepage }

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Installation}

    \textbf{Dépendances}
    \begin{itemize}
        \item Python 3.6+
        \item Modules \cverb|pip| et \cverb|wheel|
    \end{itemize}

    \textbf{Installation sur le cluster}
    \begin{minted}[frame=single]{bash}
module load python/3.8.2
pip install --upgrade pip wheel
pip install --index-url https://test.pypi.org/simple egglib
    \end{minted}

    \begin{minted}[frame=single]{bash}
pip uninstall egglib
    \end{minted}

    \textbf{Si la commande pip n'est pas disponible (Windows)}
    \begin{minted}[frame=single]{bash}
python3 -m pip install --upgrade pip wheel
python3 -m pip install \
            --index-url https://test.pypi.org/simple egglib
    \end{minted}

    \textbf{Désinstallation}
    \begin{minted}[frame=single]{bash}
pip uninstall egglib
    \end{minted}


\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Contenu}

    \begin{itemize}
        \item \cverb|egglib| \vspace{3pt} package principal
        \begin{itemize}
            \item \cverb|egglib.Align| \vspace{3pt} alignement de s\'equences
            \item \cverb|egglib.Container| \vspace{3pt} donn\'ees non align\'ees
            \item \cverb|egglib.tools| \vspace{3pt}
            \item \cverb|egglib.io| \vspace{3pt} entr\'ees/sorties
            \begin{itemize}
                \item \cverb|egglib.io.from_fasta()| \vspace{3pt} lecture de s\'equences fasta
                \item \cverb|egglib.io.VcfParser| \vspace{3pt} lecture VCF
            \end{itemize}
            \item \cverb|egglib.stats| \vspace{3pt} statistiques de diversit\'e
            \begin{itemize}
                \item \cverb|egglib.stats.ComputeStats| \vspace{3pt} interface de calcul des statistiques
            \end{itemize}
            \item \cverb|egglib.coalesce.Simulator| \vspace{3pt} simulations de coalescence
            \item \cverb|egglib.wrappers| \vspace{3pt} applications ext\'erieures
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    \textbf{Documentation}
    \url{https://www.egglib.org}
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Applications extérieures}
    \moduletag{egglib.wrappers}

    \textbf{Programmes utilisables:}
    \begin{itemize}
        \item \cverb|muscle|
        \item \cverb|clustal|
        \item \cverb|phyml|
        \item \cverb|codeml| (PAML)
        \item \cverb|makeblastdb|, \cverb|blastn|, \cverb|blastp| \newline
              \cverb|blastx|, \cverb|tblastn|, \cverb|tblastx| (BLAST+)
        \item \cverb|dnadist|, \cverb|protdist|, \cverb|neighbor| (PHYLIP)
    \end{itemize}

    \textbf{Détection automatique (noms par défaut)}
    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
import egglib
egglib.wrappers.paths.autodetect()
egglib.wrappers.paths.save()
    \end{minted}

    \textbf{Configuration manuelle}
    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
egglib.wrappers.paths['codeml'] = '/path/to/paml/codeml'
egglib.wrappers.paths.save()
    \end{minted}


\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Importer des séquences}
    \moduletag{egglib.Align}

    Fonction \eggword{egglib.io.from\_fasta()}
    $\rightarrow$ \eggword{Align} si s\'equences de m\^eme longueur
    $\rightarrow$ \eggword{Container} sinon

    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
aln = egglib.io.from_fasta("align.fas", \
                       alphabet=egglib.alphabets.DNA)
    \end{minted}

    \vspace{5mm}
    \textbf{Itération}

    \begin{minted}[breaklines, linenos, frame=leftline]{python}
aln = egglib.io.from_fasta("align.fas", groups=True)
for sam in aln:
            \end{minted}

            \hspace{10px} \verb|sam| $\rightarrow$ \eggword{SampleView}

            \begin{itemize}
                \item \verb|sam.name| $\leftrightarrow$ \verb|str|
                \item \verb|sam.sequence| $\rightarrow$ \eggword{SequenceView}
                \begin{itemize}
                    \item \verb|sam.sequence.str()| $\rightarrow$ \verb|str|
                    \item \verb|sam.sequence[i]| $\leftrightarrow$ \verb|int|
                    \item \verb|sam.sequence[i:j]| $\leftrightarrow$ \verb|list|
                    \item \verb|sam.sequence = "ACGGTGCATTC"|
                \end{itemize}
                \item \verb|sam.group| $\rightarrow$ \eggword{GroupView}
                \begin{itemize}
                    \item \verb|sam.group[i]| $\leftrightarrow$ \verb|int|
                    \item \verb|sam.group = 5|
                \end{itemize}
            \end{itemize}

\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Labels de structure}
    \moduletag{egglib.Align}

    \begin{verbatim}
>sample01@c1,p1,i01
CTTCCGGGAAGCGCCAGCAGAAGGTTGCTGCTAAGGCCCGCACACGTCTGCAGCACTTCG
>sample02@c1,p1,i01
CTTCCGCGCAGGGCCAGGAGCATGTAGCTTCTAAGGCTTGCACAGGTCTTCAGCACTACG
>sample03@c1,p1,i02
CTTCCGCGCAGGGCCAGGAGCATGTAGCTTCTAAGGCTTGCACAGGTCTTCAGCACTACG
>sample04@c1,p1,i02
CTTCCGCGCAGGGCCAGGAGCATGTAGCTTCTAAGGCTTGCACAGGTCTTCAGCACTACG
>sample05@c1,p2,i03
CTACCGTGACGAGCTAGCCGAGCCTGACGCAGGGGGCGAGTAAGGGAGATTACGACTTGG
>sample06@c1,p2,i03
CTTCCGCGCAGGGCCAGGAGAATGTTGCTTCTAAGGCTTGCACAGGTCTTCAGCACTAAG
>sample07@c1,p2,i04
CTGCTATGACGAACTACCCGAGCCTGGGGCATGGGGCGTGTATGGGAGCTTACAACTTGG
>sample08@c1,p2,i04
CTTACGCGACGTGCCAGCATAGGGAAGCTGCTAAGGCCTGCACACGTCCGCAGCACTACG
>sample09@#,i05
CATACCACCTTGGCCCGGAGAGAGCGCAGTGCCGGGCGTGGAAGGCTGCATTCAAATGCG
>sample10@#,i05
CATACCACCTTGGCCCGGAGAGAGCGCAGTGCCGGGCGTGGAAGGCTGCATTCAAATGCG
    \end{verbatim}
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Labels de structure}
    \moduletag{egglib.Structure}

    \vspace{10pt} \textbf{Non d\'etect\'es par d\'efaut}
    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
aln = egglib.io.from_fasta("align.fas", \
                    alphabet=egglib.alphabets.DNA, labels=True)
    \end{minted}

    \vspace{10pt} \textbf{Objet structure}
    \begin{minted}[frame=single]{python}
>>> aln.group_mapping(level=2, as_position=True)
>>> struct = egglib.struct_from_labels(aln, \
                    lvl_clust=0, lvl_pop=1, lvl_indiv=2)
>>> struct.as_dict()
({'c1': {'p1': {'i01': [0, 1], 'i02': [2, 3]},
         'p2': {'i03': [4, 5], 'i04': [6, 7]}}},
         {'i05': [8, 9]})
    \end{minted}
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Données VCF}
    \moduletag{egglib.io}

    \vspace{10pt} Lit un variant
    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
vcf = egglib.io.VcfParser('CEU.exon.2010_03.genotypes.vcf')
print(vcf.num_samples)
print([vcf.get_sample(i) for i in range(vcf.num_samples)])
vcf.readline()
site = vcf.get_genotypes()
print(site.as_list())
    \end{minted}

    \vspace{10pt} Itération sur les variants
    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
vcf.rewind()
site = egglib.Site()
for (ch, pos, na) in vcf:
    vcf.get_genotypes(dest=site)
    \end{minted}
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Données VCF compressées}
    \moduletag{egglib.io}

    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
import gzip
f = gzip.open('chr4B.mod.vcf.gz','rt')
cache = []
while True:
    line = f.readline()
    if line[:2] == '##': cache.append(line)
    elif line[:1] == '#':
        cache.append(line)
        break
    else: raise IOError('invalid file')
header = ''.join(cache)
print(header)
vcf = egglib.io.VcfStringParser(header)

line = f.readline()
print(vcf.readline(line))
site = vcf.get_genotypes()
print(site.as_list())
    \end{minted}
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Calcul de statistiques}
    \moduletag{egglib.stats}

    \textbf{ComputeStats}
    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
cs = egglib.stats.ComputeStats()
cs.add_stats("S", "Pi","D", "D*")
stats = cs.process_align(aln, max_missing=0.5)
    \end{minted}

    \vspace{10pt} \textbf{Structure}
    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
structure = egglib.stats.get_structure(aln, \
                            lvl_pop=1, struct=structure)
cs.add_stats("Kst")
stats = cs.process_align(aln)
    \end{minted}
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Structure manuelle}
    \moduletag{egglib.Structure}

    \vspace{10pt} \textbf{Cas simple}
    \begin{minted}[linenos, frame=leftline, breaklines]{python}
struct = egglib.struct_from_samplesizes([10, 10], ploidy=2)
    \end{minted}

    \vspace{10pt} \textbf{Cas général}
    \begin{minted}[linenos, frame=leftline, breaklines]{python}
struct = egglib.stats.make_structure(
        {'clust1':{'pop1':{'idv1':[0,1], 'idv2':[2,3]},
            'pop2':{'idv3':[4,5],'idv4':[6,7]}}}, None)
    \end{minted}

    \vspace{10pt} \textbf{Automatisation (diploïde)}
    \begin{minted}[linenos, frame=leftline, breaklines]{python}
pops = [[0, 1, 2, 3, 5, 10, 11, 12, 13, 14, 18, 19],
        [20, 21, 22, 23, 25, 26, 32, 33, 34, 35, 36]]
struct_d = { None: {
    f'pop{pop+1}':
        {f'idv{idv+1}': (2*index, 2*index+1)
                for (idv, index) in enumerate(indivs)}
                    for (pop, indivs) in enumerate(pops)}}
struct = egglib.struct_from_dict(struct_d, None)
    \end{minted}
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Fenêtre glissante VCF}
    \moduletag{egglib.io}

    \begin{minted}[linenos, frame=leftline, breaklines]{python}
struct = egglib.stats.make_structure(
        {'clust1':{'pop1':{'idv1':[0,1], 'idv2':[2,3]},
            'pop2':{'idv3':[4,5],'idv4':[6,7]}}}, None)

cs = egglib.stats.ComputeStats(struct=struct)
cs.add_stats('thetaW', 'D')

vcf = egglib.io.VcfParser('chr4B.mod.vcf')
sld = vcf.slider(100000, 100000, stop=5000000,
        max_missing=50)

for win in sld:
    print(win.bounds, len(win), cs.process_sites(win))
    \end{minted}


\end{frame}


\end{document}
